\chapter{总结与展望}\label{zj}

本文采用二维相场晶体方法, 改变初始晶体种子与温度, 研究了不同温度和密度条件下晶体的熔解和结晶现象;我们探索了来自两个种子的周期性或非周期性结构的增长是否导致无缺陷排序或是否形成域边界.对于周期晶体和准晶体, 我们系统地分析了种子之间不同距离的影响以及种子取向在最终结构上的不同不匹配.本文利用相场晶体模型研究了六转晶体种子在两尺度模型下的生长, 发现了生长相为准晶得两种不同的生长方式.在其中一种情况下准晶体生长比较缓慢, 但在另一种情况下,先形成压缩晶体再形成准晶.我们利用相场晶体模型研究了一个六转晶体种子和一个十二转准晶的生长.我们探讨了模型系数、平均密度以及种子旋转角度对相结构形成影响, 最终获得了多种相结构,包括:流体相、六转晶体相、十二转准晶相、层状相、晶体与层状相共存相.我们还进行了六转晶体种子放置在准晶背景下生长, 发现旋转晶体种子改变晶体半径会得到三种相结构, 包括:六转晶体、十二转准晶、晶体准晶共存相, 且三种相结构有分布规律.本文合理的模拟了不同初值的二维晶体准晶生长,形象地展示了晶体生长的全过程,对实际材料性能的研究具有一定参考意义.我们的工作表明, 生长纯准晶的条件可以比生长纯周期晶体的条件温和得多.


未来的工作应该集中在更详细的不同比例晶体准晶初值形成界面上, 一种选择是寻求动态密度泛函理论, 这是一个比这里考虑的相场晶体模型更微观的粒子相互作用描述. 为了获得稳定的准晶-晶体界面, 需要在单组分系统或二元系统中进行复杂的有效相互作用.为了系统地研究种子的不同分布产生不同结构, 我们认为一系列种子将是有趣的探索. 研究胶体准晶体会非常有意义, 胶体实验可以观察到规定种子周围生长晶体的全部动态, 以便可以研究完整的演化结构.
